% last modified: 2013-03-08
\documentclass{article}

\input{preambulo_boxplot}

\begin{document} 

\maketitle

\section*{BoxPlot}

O boxplot, ou diagrama de caixa, é um gráfico que capta importantes aspectos de um conjunto de dados através do seu resumo dos cinco números, formado pelos seguintes valores: valor mínimo, primeiro quartil, segundo quartil, terceiro quartil e valor máximo. 

A linha central da caixa marca a mediana do conjunto de dados. A parte inferior da caixa é delimitada pelo quartil inferior (q1) e a parte superior pelo quartil superior (q3). As hastes inferiores e superiores se estendem, respectivamente, do quartil inferior até o menor valor não inferior a q1 - 1.5IQR e do quartil superior até o maior valor não superior a q3 + 1.5IQR.  Os valores inferiores a q1 - 1.5IQR e superiores a q3 + 1.5IQR são representados individualmente no gráfico sendo estes valores caracterizados como outliers.


\section*{Leitura no mundo}

Na figura \ref{RiW} fazemos uma apanhado da leitura de livros no mundo. Na vertical considere a quantidade de livros e na horizontal alguns países\footnote{Os dados não são oficiais, baseados apenas no ``achismo'' do autor.}.
	


\begin{figure}[h] % o "h" dentro dos colchetes serve para indicar que queremos a figura aqui!
\centering
\caption{Leitura no mundo}
\label{RiW}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	\begin{axis}[xmin=0,xmax=6,ymin=0, ymax=18, xtick={1,2,3,4,5},xticklabels={Bra,Ing,Ale,Fra,Jap}]
		%#1: center, #2: median, #3: 1/4 quartile, #4: 3/4 quartile, #5: min, #6: max
		\boxplot{1}{3}{1}{5}{0.001}{11}
		\boxplot{2}{6}{3}{8}{.1}{14}
		\boxplot{3}{8}{4}{9}{.00005}{16}
		\boxplot{4}{5.665}{2.64565}{8.135850}{0.0060770}{15.08}
		\boxplot{5}{5.06800}{1.033600}{7.152500}{0.030}{17.51}						
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\end{document}
